\chapter*{Conclusioni e sviluppi futuri}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusioni e sviluppi futuri}

Nella prima fase di questa tesi si è proceduto con lo studio del delle piattaforme IaaS definite nel paradigma del \textit{Cloud Computing}. In particolare si è studiata la piattaforma OpenStack per capirne il funzionamento e analizzarne le componenti fondamentali. La possibilità di consultare il codice sorgente della piattaforma e l'abbondante documentazione liberamente fruibile ha notevolmente agevolato questa fase, riuscendo ad arrivare in poco tempo ad una buona conoscenza del prodotto. Questo studio preliminare ha consentito di passare alla seconda fase, ossia alla progettazione di un'architettura IaaS finalizzata all'installazione del progetto OpenStack. Dalla documentazione e dai vari case study disponibili nella rete è stato possibile prendere spunto per la progettazione del cluster. Con le conoscenze acquisite è stato possibile modificare i progetti visti nei case study per creare una piattaforma che meglio rispondesse allo scopo finale di questo lavoro. Una volta pronta l'architettura di riferimento per il cluster si è passati alla ricerca dell'hardware necessario alla sua realizzazione. È stato quindi raccolto tutto l'hardware messo a disposizione dal dipartimento e dal Roma2LUG. Questo ha comportato un lungo lavoro di analisi, catalogazione e testing del materiale raccolto che si è concluso con la selezione dei sette nodi per la realizzazione della piattaforma. La fase successiva ha visto l'implementazione della piattaforma IaaS sia dal punto di vista hardware che software. L'installazione e la configurazione degli apparati di rete e del sistema operativo sui vari server è stata molto veloce e si è conclusa senza nessuna problematica riscontrata. Fondamentale per questo lavoro è stata l'esperienza maturata nei tre anni di partecipazione nell'associazione Roma2LUG. Più lunga è stata invece la configurazione delle varie componenti del progetto OpenStack. La complessità e il grande numero di componenti da configurare hanno reso la procedura di installazione molto lunga e difficile. Inoltre la presenza di documentazione non del tutto aggiornata e non sempre precisa ha rallentato ulteriormente la procedura. La scelta vincente è stata quella di migrare il sistema operativo di tutti i server sulla distribuzione Ubuntu server. Quest'ultima non solo aveva già nei repositori di default tutto l'occorrente necessario per l'installazione ma aveva una documentazione dedicata molto più precisa ed aggiornata. Nella quinta fase si sono studiate varie suite di benchmarking per analizzare le prestazioni della piattaforma. Vista la difficoltà nel trovare dei benchmark appositamente realizzati per una piattaforma IaaS si è deciso per la realizzazione di una suite apposita. Così si è scritta, in codice C, la suite CRD(CPU RAM DISK) per analizzare le performance della CPU, della RAM e della memoria secondaria delle macchine virtuali istanziate nel cluster. Nella penultima fase di questo lavoro si sono progettati dei test di carico utilizzando la suite CRD. Prima di ottenere dei risultati utilizzabili è stato necessario perfezionare i test della suite di benchmark utilizzata. I risultati ottenuti sono stati raccolti e graficati tramite un tool disponibile nella suite CRD. Questi hanno permesso di analizzare la bontà della piattaforma evidenziandone i colli di bottiglia e le aree in cui intervenire. Si è così riusciti a formulare delle proposte precise per migliorare le performance generali del cluster. L'ultima fase ha visto la progettazione e la realizzazione di test di comparazione delle prestazioni delle macchine virtuali istanziate sulla piattaforma rispetto a calcolatori reali. I risultati ottenuti hanno confermato quanto visto nei test di carico ed hanno evidenziato pregi e difetti dell'attuale realizzazione della piattaforma.

Ci sono molti progetti per il futuro di questo cluster, primo fra tutti la ripetizione dei test dopo gli upgrade hardware proposti. Un altro lavoro potrebbe essere quello della realizzazione di un struttura ridondante per l'high-availability dei servizi offerti. Molto interessante potrebbe essere lo studio e l'implementazione dei moduli di OpenStack non utilizzati in questo lavoro e dei moduli che verranno rilasciati nelle future release. Infine molto istruttivo potrebbe essere lo studio di un secondo cluster per l'object storage.

Tanto lavoro è stato già fatto ma ancora tante cosse rimangono da fare, sperando che questo primo prototipo possa essere un punto di partenza per creare un servizio sempre più ricco e robusto.